<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Programlama on Pythonistan, Python Cumhuriyeti</title>
    <link>http://pythonistan.net/tags/programlama/</link>
    <description>Recent content in Programlama on Pythonistan, Python Cumhuriyeti</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr-TR</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://pythonistan.net/tags/programlama/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Notepad Kullanarak Python Programı Yazalım</title>
      <link>http://pythonistan.net/blog/python-notepad-ile-program-yazma/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://pythonistan.net/blog/python-notepad-ile-program-yazma/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;herhangi-bir-metin-editörü&#34;&gt;Herhangi Bir Metin Editörü&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Evvelsi günkü &lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/blog/python-kabukta-ilk-program&#34;&gt;blog yazımda&lt;/a&gt; bugün için &lt;a target=&#34;blank&#34; href=&#34;https://www.sublimetext.com/&#34;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; (Sablaym Tekst) ile bir kod yazacağımı söylemiştim. Sublime’ı kurmadan önce kısa bir bilgi vermek istiyorum: &lt;strong&gt;Aslında Sablaym&amp;rsquo;a hiç ihtiyacınız yok!&lt;/strong&gt; :) Programlarınızı herhangi bir metin editörü (notepad, wordpad, hatta ms word, v.d.) ile yazıp .py uzantısı ile kaydederek komut satırında aşağıdaki şekilde basitçe çalıştırabilirsiniz:
&lt;code&gt;python program_adi.py&lt;/code&gt; &lt;em&gt;.py&lt;/em&gt; uzantısı bize bu dosyanın Python komut dosyası olduğunu belirtmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Önemli:&lt;/strong&gt; Programın çalışabilmesi için; Python sisteminizde &lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/blog/python-kurulum/&#34;&gt;kurulu olmalı&lt;/a&gt; ve programınız o anda komut satırının çalıştığı (yani imlecin yanıp söndüğü) dizinin içinde olmalıdır. Bkz. aşağıda 3. adım&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/1_notepad_kod.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Notepad ile Program Yazma&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/1_notepad_kod_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/2_notepad_kayit.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Notepad ile Programı Masaüstüne Kaydetme&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/2_notepad_kayit_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/3_komut_satiri_run.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Python Kabukta Notepad ile Yazılan .py Programı Çalıştırma&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/3_komut_satiri_run_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/4_python_tutor.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Python Tutorla Programımızı Test Edelim&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://pythonistan.net/img/blog/python-notepad/4_python_tutor_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;adım-adım-uygulama&#34;&gt;Adım Adım Uygulama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Şimdi yukarıda görülen işlemleri adım adım gerçekleştirelim.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Notepad’inizi açın ve aşağıdaki kodları notepad’e &lt;strong&gt;yazın&lt;/strong&gt;. (Lütfen kodları kendiniz klavyeden yazın, kopyala yapıştır yapmayın, ayrıca indentation (tab kullanımına) dikkat edin. &lt;em&gt;#&lt;/em&gt; işaretinden sonrakiler yorumlardır&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:hash&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:hash&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dosya&lt;/strong&gt; menüsünden *Farklı Kaydet*’ e tıklayıp aşağıda &lt;cite&gt;Tüm Dosyalar( &amp;#042;  .   &amp;#042;  )&lt;/cite&gt; seçeneğini aktif hale getirerek dosyayı onEkle.&lt;strong&gt;py&lt;/strong&gt; isim ve uzantısıyla (dosya uzantısına dikkat!!!) masaüstünüze kaydedin.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Şimdi komut satırı programınızı çalıştırın.(Cmd, PowerShell yada Terminal) Masaüstünüzün bulunduğu klasör olan &lt;strong&gt;desktop&lt;/strong&gt; klasörüne gidin. Windows’ta dizin(klasör) değiştirmek için &lt;code&gt;cd..&lt;/code&gt; / &lt;code&gt;cd klasör_adı&lt;/code&gt; komutlarını verdiğimizi biliyor olmalısınız. Artık dosyamızı &lt;code&gt;python onEkle.py&lt;/code&gt; yazarak çalıştırabiliriz. 45 sonucunu başarıyla aldınız, değil mi? Almadıysanız lütfen hata mesajınızı kontrol edin ve hatanın nedenini tespit etmeye çalışın&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:hata&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:hata&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kodunuzu Python Tutor websitesindeki &lt;a href=&#34;http://pythontutor.com/visualize.html#mode=edit&#34;&gt;interaktif kod görüntüleyisi&lt;/a&gt;&amp;lsquo;ne yapıştırıp görsel olarak test edebilirsiniz. Bu sitede bir hata alırsanız lütfen yorum satırlarını kaldırın. Payton 2.x versiyonu Türkçe karakterler ile maalesef hala problem yaşıyor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;# -*- coding: utf-8 -*-     # türkçe karakterler için utf-8 desteği
def onEkle(sayi):           # onEkle isminde bir prosedur tanımla.
    sayi = sayi + 10        # 10 fazlasını al ve değişkene ata.
    return sayi             # Değişkeni döndür.
print onEkle(35)            # Prosedürü çalıştırarak sonucu ekrana yazdır.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;programımızın-işlevi&#34;&gt;Programımızın İşlevi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gördüğünüz gibi Payton yazdığımız programı çalıştırarak hesaplamayı yaptı. Programımızda iki bölüm var. Birinci bölüm argüman olarak verilen sayıyı (bu sayı henüz belli olmadığı için &lt;code&gt;sayi&lt;/code&gt; isimli değişkenle gösteriyoruz) 10 ile toplayıp sonucu bize döndüren prosedürümüz. &lt;em&gt;Programa hangi sayıyı verirsek verelim yapacağı iş o sayıyı 10 ile toplamak&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prosedürler&lt;/strong&gt;, Python programının en alt birimidir. Genelde bir program birden fazla prosedürün bir araya getirilmesi ile oluşur. Bu konuya sonra genişçe yine döneceğiz. Şimdilik Paytonda prosedür oluştururken &lt;code&gt;def&lt;/code&gt; (&lt;strong&gt;define&lt;/strong&gt;-okunuşu&amp;rdquo;difayn&amp;rdquo;-ing., Türkçe karşılığı: tanımla) kelimesi ile başlanıldığını bilmeniz yeterli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programın ikinci kısmında yazdığımız prosedürü ekrana getirmek için &lt;code&gt;print&lt;/code&gt; komutunu kullanıyoruz. Burada prosedürümüzün tamamı &lt;code&gt;print&lt;/code&gt; fonksiyonun bir argümanı olarak kullanılıyor. Prosedürümüzün parametresi ise verilen sayı yani &lt;code&gt;35&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prosedürümüz çalıştığında yapılan işlem &lt;code&gt;35 + 10&lt;/code&gt; oluyor ve sonra bu sayı &lt;code&gt;sayi&lt;/code&gt; değişkenine tekrar atanıyor. Prosedürümüzün sonunda &lt;code&gt;sayi&lt;/code&gt; değişkenimizin değeri &lt;code&gt;45&lt;/code&gt; oluyor. Ve bu değer ekrana &lt;code&gt;print&lt;/code&gt; fonksiyonu sayesinde yazdırılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dikkat-edilecek-hususlar&#34;&gt;Dikkat Edilecek Hususlar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Programımız basit olmasına rağmen yine de öğrenecek bir çok şey sunuyor. İsterseniz programdaki &lt;code&gt;sayi&lt;/code&gt; değişkenine farklı bir değer verip bu sayının yine 10 ile toplanacağını teyit edebilirsiniz. Yada toplanacak değeri 10&amp;rsquo;dan farklı bir değer yapıp prosedürümüzün ismini değiştirerek deneyebilirsiniz. (Örneğin eklenecek sayıyı 20 yapıp prosedür ismini &lt;code&gt;yirmiEkle&lt;/code&gt; olarak değiştirin.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrıca &lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/blog/python-kabukta-ilk-program/&#34;&gt;bir önceki blog yazımda&lt;/a&gt; değindiğim Payton kabukta otomatik olarak ekrana yazdırma özelliğinin burada ancak &lt;code&gt;print&lt;/code&gt; fonksiyonu ile gerçekleştiğine lütfen dikkat edin.&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:kabuk&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:kabuk&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Yukarıda Notepad&amp;rsquo;e yazdığımız kodda &lt;code&gt;print&lt;/code&gt; olmasaydı prosedürümüz çalışırdı ama sonucunu ekranda göremezdik. O durumda &lt;code&gt;onEkle&lt;/code&gt;prosedürünü çalıştırıp prosedür sonucunu (mesela 45) sadece başka bir prosedürün argümanı(parametresi) olarak kullanabilirdik. Prosedürlerin nasıl diğer prosedürlerin argümanı olarak kullanıldığını ileride göreceğiz.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki yazımızda detaylı başka bir Payton programını beraberce yazmak dileğiyle şimdilik sağlıcakla kalın. Yazımı beğendiyseniz lütfen sosyal medyada paylaşın ve/veya sayfa altında yorum yapın.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dipnotlar&#34;&gt;DipNotlar&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:hash&#34;&gt;# Hash (heş) işareti olarak bilinen bu işaret, Python&amp;rsquo;da özel bir yere sahip olup bu işaret sonrası interpreter tarafından dikkate alınmaz, yürütülmez.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:hash&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:hata&#34;&gt;İlk olarak heş işaretinden sonrasını silmeyi deneyin. Zira bu versiyonda halen Türkçe karakter sorunları oluşabilmektedir.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:hata&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:kabuk&#34;&gt;Bu programı kabukta denemek isterseniz komut satırını(PowerShell, Terminal) çalıştırın. &lt;code&gt;python&lt;/code&gt; yazıp &lt;code&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; işaretini gördükten sonra 1. &lt;code&gt;def onEkle(sayi):&lt;/code&gt; yazın. 2. &lt;code&gt;enter&lt;/code&gt; tuşuna basın. 3. &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; tuşuna basın 4. &lt;code&gt;sayi = sayi + 10&lt;/code&gt; yazın. 5. &lt;code&gt;enter&lt;/code&gt; tuşuna basın. 6. &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; tuşuna basın. 7. &lt;code&gt;return sayi&lt;/code&gt; yazın. 8. &lt;code&gt;enter&lt;/code&gt; tuşuna basın. 9. &lt;code&gt;onEkle(35)&lt;/code&gt; yazarak programı çalıştırın. Gördüğünüz gibi print kullanmaya gerek kalmadan programımızın sonucunu görebiliyoruz. (sonuç: 45)
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:kabuk&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peki Nedir Python</title>
      <link>http://pythonistan.net/blog/peki-nedir-python/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://pythonistan.net/blog/peki-nedir-python/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;python-hakkında&#34;&gt;Python Hakkında&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.python.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; bir programlama dilidir. Programlama, Bilgisayar Biliminin (&lt;strong&gt;Computer Science&lt;/strong&gt;) temelidir. Programlama dili ise &lt;a href=&#34;https://tr.wikipedia.org/wiki/Programlama_dili&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&amp;lsquo;ya göre,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;yazılımcının bir algoritmayı ifade etmek amacıyla, bir bilgisayara ne yapmasını istediğini anlatmasının tektipleştirilmiş yoludur.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;programlama-dili&#34;&gt;Programlama Dili&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yani basitçe bilgisayara istediğimizi yaptırmak için ilettiğimiz komutların dilidir diyebiliriz. Yüksek düzeyli bir dil olan Python&amp;rsquo;un komutları İngilizce diline oldukça yakındır. Dilin düzeyi yükseldikçe komutlar doğal dillere (genelde İngilizce) yakın duruma gelmektedir, tersi durumda ise makina diline yakın hale gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;neden-yeni-bir-dil&#34;&gt;Neden Yeni Bir Dil?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Burada aklınıza &amp;ldquo;Bilgisayarla iletişim için madem bir dil kullanıyoruz, o halde neden yeni bir dile gerek var? Türkçe yada İngilizce kullansak olmaz mı?&amp;rdquo; şeklinde bir soru gelebilir. Maalesef bilgisayarlar biz insanlar kadar zeki (!) olmadığı için söylenilen şeyi tamı tamına algılamak ve işleme dökmek zorundadır. Bilgisayar bir makina olduğu için mekanik bir kesinlik gerektirmektedir. Net olmayan (muğlak) ve birden çok anlam içeren kelimelere sahip doğal diller için bu kesinlik mümkün olamamaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;python-interpreter-yorumlayıcı&#34;&gt;Python Interpreter(Yorumlayıcı)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Python&amp;rsquo;da yazdığımız programlar otomatik olarak bilgisayarda çalışmaz. Bunun için yazdığımız programı bilgisayarın anlayabileceği makina diline çevirmek için Python yorumlayıcısını (interpreter) kullanacağız. Bir sonraki &lt;a href=&#34;http://pythonistan.net/blog/python-kurulum&#34;&gt;makalemizde&lt;/a&gt; Python interpreter&amp;rsquo;ı bilgisayarımıza nasıl kuracağımızı adım adım anlatmaya çalışacağım. Pek tavsiye etmiyorum ancak Payton&amp;rsquo;u bilgisayarınıza kurmadan da kullanabilirsiniz. Yazacağımız programları çalıştırabileceğiniz online Python yorumlayıcılarının web adreslerini aşağıda veriyorum:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://repl.it/languages/python&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repl.it sitesi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://trinket.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;trinket.io sitesi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tutorialspoint.com/execute_python_online.php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorialspoint sitesi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://pythontutor.com/visualize.html#mode=edit&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pythontutor sitesi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;cloud-ides-online-uygulama-geliştirici-ortamları&#34;&gt;Cloud IDEs (Online Uygulama Geliştirici Ortamları)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bu üsttekilerin dışında tam kapasiteli ve çok daha profesyonel olarak yazılım geliştirmeyi sağlayan online servisler var.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adları Cloud IDE (Bulut Uygulama Geliştirici Ortamı) olan bu servisler bulut ortamında online olarak kod yazmaya ve çalıştırıp sonuçları görmeye yarıyor. (deploy and run) Örnek olarak aşağıdaki servislerinden birini ücretsiz olarak deneyebilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://codio.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Codio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nitrous.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nitrous&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://koding.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Koding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codiad.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Codiad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://c9.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cloud9&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Not: Üstteki yorumlayıcıları ve IDE&amp;rsquo;leri kullanırken internet bağlantınız aktif olmalıdır)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>