<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hugo on Pythonistan</title>
    <link>https://pythonistan.github.io/categories/hugo/</link>
    <description>Recent content in Hugo on Pythonistan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr-TR</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Aug 2016 00:17:50 -0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://pythonistan.github.io/categories/hugo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Jekyll&#39;dan Hugo&#39;ya Geçiş</title>
      <link>https://pythonistan.github.io/blog/Jekylldan-Hugoya-gecis/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 00:17:50 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://pythonistan.github.io/blog/Jekylldan-Hugoya-gecis/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Birkaç günlük aradan sonra tekrar merhaba! Sitemdeki makyaj değişikliğini fark etmişsinizdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eski siteyi Jekyll ile tasarlamıştım, özellikle build (siteyi oluşturma süresi) süresinden hoşnut olmadığımdan Jekyll&amp;rsquo;ı Hugo ile değiştirmeye karar verdim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet, blogumda baştan beri Jekyll ile olan maceram bugün itibarı ile sona erdi. Onun yerine Hugo statik site geliştiricisine (static site generator) geçiyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazının yazıldığı 18 Ağustos 2016 itibarı ile StaticGen&amp;rsquo;den SSG&amp;rsquo;lerin kullanım istatistikleri aşağıdaki gibi:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;wordpress-ve-ssg-lere-duyulan-ihtiyaç&#34;&gt;Wordpress ve SSG&amp;rsquo;lere Duyulan İhtiyaç&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Web sitesi oluşturmak için birden fazla yöntem var. Son yıllarda en yaygın olarak kullanılan blog oluşturma aracı ise şüphesiz &lt;a href = &#34;https://tr.wordpress.org&#34; target =&#34;_blank&#34;&gt;Wordpress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerek yavaşlığı gerekse plug-inlerin kurulumundaki bazı sıkıntılar nedeniyle son dönemde blogcular Wordpress tercihlerini sorgular hale geldiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte tam bu sıralarda devreye statik site oluşturucuları girdi. SSG&amp;rsquo;ler özellikle sitesinde dinamik içeriğe ihtiyaç duymayan, sitelerini hızlı bir şekilde hazırlamak ve sunucuya yüklemek isteyen bloggerlar tarafından tercih ediliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Statik site oluşturucularında site önceden oluşturulduğundan (generate) http sunucusuna (yani web servera) gereksiz yere yük binmiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress gibi uygulamalarda her bir istemcinin her isteğinde aynı sayfa tekrar tekrar render edilip sunucu tarafından bize gönderilir. Bu da sunucuya ciddi bir yük demektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blog sayfaları doğası itibarı ile büyük oranda zaten statik içerikli olduğu için Wordpress gibi sistemlerde atıl şekilde duran onca plug in v.s. uygulamasının boşu boşuna çalışmasına ihtiyaç kalmıyor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;başlıca-statik-site-geliştiricileri&#34;&gt;Başlıca Statik Site Geliştiricileri&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Şu anda en gözde statik site oluşturucu ortamı Jekyll. Jekyll gerek kullanım kolaylığı gerekse dökümantasyonundaki detaylı bilgiler ve topluluğunun güçlülüğü ile dikkat çekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Statik site geliştiricileri ile yeni tanışanlar için nisbeten kolay addedilebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dezavantajı ise diğer SSG&amp;rsquo;lerine göre oldukça yavaş olması. Özellikle karşılaştırma kriteri olarak biraz sonra değineceğim Hugo&amp;rsquo;ya göre neredeyse 10&amp;rsquo;da 1 oranında yavaş.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo&amp;rsquo;nun hız dışında Jekyll&amp;rsquo;a üstünlük sağladığı bir yerde çalıştırılması için herhangi bir dependency&amp;rsquo;e (ek paketler) ihtiyaç duymaması.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yani Jekyll&amp;rsquo;da kurulum ve ekstra her bir özellik (feature) kullanmak için değişik paketler yüklemek zorunda olmamıza karşın Hugo tek bir binary dosya  (windows için .exe dosyası)kullanarak sisteminize kurulup kullanılabiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayrıyeten Hugo çok kullanışlı bir özellik olan &lt;code&gt;live reload&lt;/code&gt; özelliğine öntanımlı olarak sahip. (Sitenizde yaptığınız bir değişikliği browserda anında görebiliyorsunuz. Sunucuyu yada tarayıcıyı kapatıp açmanıza gerek yok.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hugo&#34;&gt;Hugo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;İleride kurulum ve kullanım yönünden Hugo ve Jekyll&amp;rsquo;dan detaylı olarak bahsetmeyi ve ikisini karşılaştırmayı planlıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdilik size Hugo ile ilgili kısa bazı bilgiler vereyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo Go diliyle yazılmış bir statik site oluşturucusu. Birçok insanın destek verdiği açık kaynak kodlu bir özgür yazılım olan Hugo&amp;rsquo;nun ilk yaratıcısı Steve Francia. Hugo bugün itibarı ile 0,16 stabil sürümüne sahip ve Windows, Mac ve Linux ortamında çalışabiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kullanmak için tek yapmanız gereken &lt;a href = &#34;https://gohugo.io/&#34; target = &#34;_blank&#34;&gt; Hugo websitesinden &lt;/a&gt;kendi işletim sisteminize uygun paketi indirmek. Dosyayı bilgisayara indirip herhangi bir klasöre yerleştirdikten sonra klasör yolunu (mesela &lt;code&gt;c:\Hugo&lt;/code&gt; gibi) ortam değişkenine (PATH) eklemeniz gerekiyor. Bu kadar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hugo-ile-bir-site-yapalım-windows-için&#34;&gt;Hugo ile Bir Site Yapalım (Windows İçin)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo ile hemen bir deneme sitesi yapalım. Hugoyu indirin ve ortam değişkenine ekleyin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi komut satırında (Powershell) &lt;code&gt;hugo new site yenisite&lt;/code&gt; komutu yazıp yeni bir site oluşturalım. Hangi klasördeyseniz o klasörün altına yenisite adında bir klasör oluşturuldu.Hemen kontrol edin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pythonistan.github.io/img/blog/ssg/hugo_yeni_site_olusturma.png&#34; alt=&#34;Hugo ile yeni bir site oluşturma&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sitemizde yeni bir dosya oluşturalım. &lt;code&gt;hugo new hakkimizda.md&lt;/code&gt; komutu vererek sitemize bir hakkımızda dosyası oluşturalım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site ana klasörünüzün (yeni) altındaki content klasörünün içine bakarsanız Hugo&amp;rsquo;nun &lt;strong&gt;hakkimizda.md&lt;/strong&gt; adında bir dosya oluşturduğunu görmüş olacaksınız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi &lt;strong&gt;hakkimizda.md&lt;/strong&gt; dosyasını çift tıklayarak açın. (bilgisayarınızda &lt;a href=&#34;https://pythonistan.github.io/blog/sublime-text-kurulum/&#34;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; programı yüklü, değil mi?) Dosyanın içinde şu satırları görüyor olmalısınız:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-toml&#34;&gt;+++
date = &amp;quot;2016-05-25&amp;quot;
draft = true
title = &amp;quot;hakkimizda&amp;quot;

+++

buraya içeriğimizi ekleyelim.  

herhangi bir içerik..... ![herhangi bir resim](/resim_yolu/resim_ismi.jpg)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;hugo-front-matter&#34;&gt;Hugo Front Matter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Yukarıdaki &lt;strong&gt;üç (3)&lt;/strong&gt; adet artı işareti arasında gördüğünüz satırlara Hugo &lt;strong&gt;front matter&lt;/strong&gt; (ön bilgi) adını veriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu bölüm bize dosyanın bir markup (burada toml- ancak yaml yada json da olabilirdi) dilinde yazıldığını söylüyor. &lt;strong&gt;(+++)&lt;/strong&gt; karakterlerinin içinde, kullandığımız temanın ve Hugonun bize sağladığı diğer olanaklar çerçevesinde dosyamızı şekillendirebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İki örnek vereyim. Mesela üzerinde çalıştığımız sayfada sosyal medya ikonlarının çıkmasını istersek front matter&amp;rsquo;a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;socialsharing = true&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; satırını ekleyerek sayfaya sosyal medya butonlarını ekleyebiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yada sitemizdeki yorum seçeneğinin açık olduğunu varsayarak üzerinde çalıştığım sayfada yorum seçeneğini kaldırmak istediğimizi varsayalım. O halde &lt;strong&gt;&amp;ldquo;nocomment = true&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; şeklinde bir satır ile bu isteğimi gerçekleştirebilirim.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-toml&#34;&gt;+++
date = &amp;quot;2016-05-25&amp;quot;
draft = true
title = &amp;quot;hakkimizda&amp;quot;
socialsharing = true
nocomment = true
+++
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Burada bilmeniz gereken &lt;strong&gt;önemli bir nokta&lt;/strong&gt;; yukarıda kullandığımız argümanları ve değerlerini, kullandığınız temadan yada Hugonun genel dökümantasyonundan öğrenmeniz gerektiği. Çünkü bu argümanlar temadan temaya değişiklik gösterebilmektedir. En önemli başvuru kaynağımız temanın readme.md (okubeni) dosyası olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sayfa-içeriği&#34;&gt;Sayfa İçeriği&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Artı işaretleri bittikden sonra artık dosyamızın tarayıcıda görünecek kısmına geldik. Bu bölümde her türlü yazı ve imajımızı markdown edit kuralları çerçevesinde dökümanımıza ekleyebilir, temamızın bize sağladığı diğer taglerden faydalanabiliriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Örneğin temamız bize üzerine tıklandığında açılan türden bir imaj galerisi imkanı sunuyorsa bunu normal html imaj taginin içine &amp;ldquo;lightbox&amp;rdquo; özelliğini ekleyerek gerçekleştirebilirsiniz. Tabi dediğim gibi bu özellik temada tanımlı olmalı. Aşağıdaki gibi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pythonistan.github.io/img/blog/ssg/lightbox_html_frontmatter.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Markdown&#39;da Spesifik Bir Özelliği Kullanma&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://pythonistan.github.io/img/blog/ssg/lightbox_html_frontmatter_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://pythonistan.github.io/img/blog/ssg/lightbox_html_markdown.png&#34; title=&#34;&#34; data-lightbox=&#34;set1&#34; data-title=&#34;Markdown&#39;da Spesifik Bir Özelliği Kullanma&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://pythonistan.github.io/img/blog/ssg/lightbox_html_markdown_thumb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Markdown dilinin olağan komutlarını öğrenmek Hugo yada Jekyll gibi SSG&amp;rsquo;leri kullanmak için bir zorunluluk. Google&amp;rsquo;da bu konuda bir çok kaynak bulabilirsiniz. Basit bir örnek verirsek bir sayfada bir foto göstermek (eklemek) için kullanılan komut: &lt;code&gt;![resmi_tanımlayan_text](/resim_yolu/resim_ismi.jpg)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;temalar&#34;&gt;Temalar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo varsayılan olarak bir tema ile gelmiyor. Temaları yine Hugo Tema sitesinden indirebilir ve ana klasörünüzün altına themes adlı bir klasör oluşturup onun içine ekleyebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temanızı sitede kullanmak için &lt;strong&gt;config.toml&lt;/strong&gt; dosyanızın içine &lt;strong&gt;&amp;ldquo;theme = tema-adiniz&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; şeklinde bir satır eklemeniz yeterli.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hugo-da-dosya-düzeni&#34;&gt;Hugo&amp;rsquo;da Dosya Düzeni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo varsayılan olarak sayfalar ve postlar düzenini kullanıyor. Yani bağımsız sayfalara &lt;strong&gt;page&lt;/strong&gt; (sayfa), bir bölümün(section) altında olacak sayfalara ise &lt;strong&gt;post&lt;/strong&gt; deniyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesela yukarıda oluşturduğumuz &lt;strong&gt;hakkimizda.md&lt;/strong&gt; bağımsız bir sayfa olarak değerlendirilip content klasörünün hemen altına yerleştiriliyor. Bu sayfalar şablon biçimlerimizden single.html şablonuna uyduruluyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bölüm oluşturmak içinse content klasörünüzün içinde yeni klasörler oluşturun. Mesela (blog), (post), (yazilar), (arşiv) v.d. gibi. Bu klasörlerin içinde oluşturacağınız her dosya (mesela dosya1.md, dosya2.md, v.b.) &lt;strong&gt;post&lt;/strong&gt; olarak algılanacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dolayısıyla &lt;strong&gt;page&lt;/strong&gt; (sayfalar) ve her bir bölümün &lt;strong&gt;postları&lt;/strong&gt; için ayrı sayfa ve renk düzenleri oluşturabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sitemizi-oluşturma&#34;&gt;Sitemizi Oluşturma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Şimdi sitemizi oluşturalım. Aşağıdaki siteden herhangi bir tema indirdiğinizi varsayıyorum. &lt;a href = &#34;http://themes.gohugo.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Hugo Themes &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İndirdiğiniz temayı ana dizinin altında themes klasörünün içine kopyalayın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi ana klasörün içindeyken şu komutu verin. &lt;code&gt;hugo server --theme = tema-ismi --buildDrafts&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şu anda siteniz oluşturuldu ve lokal sunucunuzda hazır. Test etmek için tarayıcınızı açın ve &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313&#34;&gt;http://localhost:1313&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; adresini adres çubuğunda yazarak Enter&amp;rsquo;a basın. Sitenizi görüyor olmalısınız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yukarıda sadece siteyi lokal sunucuda test amaçlı görüntüledik. Sitemiz henüz oluşturulmadı. Oluşturmak için görüntü modundan &lt;code&gt;ctrl+c&lt;/code&gt; yaparak çıkın ve şu komutu verin. &lt;code&gt;hugo&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi ana menünün içinde &lt;strong&gt;&amp;ldquo;public&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; adlı bir klasör oluşturulduğunu göreceksiniz. İşte bu klasör bizim sunucumuza yükleyeceğimiz ve içinde web sitemizi barındıran klasördür.&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Adımlar karışık geldiyse ve anlamadıysanız üzülmeyin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daha detaylı ve &lt;strong&gt;adım adım&lt;/strong&gt; bir Hugo ve Jekyll kullanım klavuzunu hemen çok yakın zamanda hazırlayıp seri olarak hizmetinize sunacağım inşallah. Şimdilik sağlıcakla&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>